Durante la realización de este proyecto se utilizaron diferentes herramientas
y tecnologías que se describirán a continuación.

\subsubsection{Primera etapa: diseño}
Para el desarrollo de cada componente, la primera etapa consistía en diseñar el
bloque lógico para ese componente, establecer sus entradas y sus salidas, al
igual que la función lógica que desempeñará. Para esto es conveniente utilizar
tablas de verdad si el número de entradas y salidas no es demasiado alto. En el
caso de serlo, lo más adecuado sería especificar la función lógica en su forma
canónica.
Para el desarrollo de esta etapa no hace falta utilizar ningún softare en
específico, siempre y cuando el componente a diseñar no sea extermadamente complejo.
Como este ha sido el caso de todos los componentes que forman la arquitectura de este
proyecto, no se ha utilizado software para esta fase sino que se ha hecho a mano.
Se ha realizado el diseño a mano y luego se ha digitalizado o bien con herramientas
de diseño online como draw.io \footnote{https://draw.io} o mediante la herramienta de creación de esquemáticos
que aporta la suite de diseño Vivado de la que hablaré en la siguiente sección.

\subsubsection{Segunda etapa: implementación}
La implementación se hizo mediante el lenguaje de descripción hardware
(HDL, de sus siglas en inglés: Hardware Description Language) VHDL. Este
lenguaje nos permitiría crear componentes y definir su funcionamiento de manera
programática. Para utilizarlo hay diferentes opciones, pero la alternativa utilizada
durante el desarrollo de este proyecto fue la suite de diseño Vivado,
del fabricante Xilinx \footnote{https://www.xilinx.com/products/design-tools/vivado.html}. Esta suite de diseño ofrece varias funcionalidades:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Simulación:}
        Con la simulación se describe el comportamiento del circuito o componente
        en términos de sus entradas, sus salidas, sus señales intermedias, los
        retardos, etc. Esto resulta útil para comprobar que el diseño realizado
        reacciona correctamente ante las entradas.

        \begin{figure}[!h]
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/5-implementacion/0-comp/Adders/FullAdder/FullAdderSim.png}
            \captionof{figure}{Ejemplo de una simulación en Vivado.}
        \end{figure}

    \item \textbf{Síntesis:}
        La sintetización de un circuito o componente es el proceso por el cual,
        según la descripción dada, se infiere el hardware que dará lugar a ese
        componente o circuito. No todas las descripciones que se hacen con un
        HDL son sintetizables, es decir, implementables en hardware. Aunque la
        implementación en FPGA quedaba fuera de los objetivos de este proyecto,
        cada componente diseñado se hizo de forma que fuera sintetizable, para
        así dar una mejor visión de la estructura hardware subyacente a cada una
        de las partes de la arquitectura. Lo que esto aporta es una mayor
        cercanía a cómo están compuestos y estructurados cada uno de los componentes
        hardware de la arquitectura. Durante el desarrollo de este proyecto, no sólo
        se intentará desarrollar cada componente de forma que sea sintetizable, sino
        que además se partirá de puertas o funciones lógicas y se crearán los
        componentes más complejos a partir de aquellos más sencillos.
        
        \begin{figure}[!h]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.6]{images/3-estadodelarte/sintesis.png}
            \captionof{figure}{Ejemplo de la síntesis de un componente en Vivado (banco de registros).}
        \end{figure}

        % para no raiarme la cabeza con que la FPGA tenga suficientes
        % LUTs, puertas y mierdas así, porque eso haría que tuviera que invertir tiempo
        % en elegir una FPGA capaz de soportar mi diseño, hacer el cálculo de componentes
        % que necesita mi diseño y bla bla bla. Sin embargo, sí interesa que sea sintetizable
        % para dar esa visión a bajo nivel de la estructura del computador, no sólo de la
        % arquitectura en términos de comportamiento. Vamos, que interesa tanto el diseño
        % (arquitectura) como la implementación (estructura).

    \item \textbf{Creación de esquemáticos:}
        Esta funcionalidad de Vivado no era estrictamente necesaria para el desarrollo
        del proyecto, sin embargo es muy útil para encontrar errores en los diseños
        más rápidamente. Al representar el componente
        de forma gráfica con las conexiones numeradas, es sencillo detectar un fallo
        en la organización del componente que de otro modo se habría escondido bien
        en el código.

        \begin{figure}[!h]
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/5-implementacion/0-comp/Adders/Add8bits/Add8bits_Schematic.PNG}
            \captionof{figure}{Ejemplo del esquemático generado por Vivado para un sumador
            de 8 bits formado a partir de dos sumadores de 4 bits.}
        \end{figure}
\end{itemize}
